# 自然美学 environmental (Allen Carlson)

_首次发布于 2007 年 1 月 29 日；实质性修订于 2019 年 4 月 9 日_

自然美学是哲学美学的一个相对较新的子领域。它在二十世纪的最后三分之一内兴起于分析美学中。在它出现之前，分析传统中的美学主要关注艺术哲学。自然美学起源于对这种强调的反应，转而追求对自然环境的审美欣赏的研究。自其早期阶段以来，自然美学的范围已经扩大，不仅包括自然环境，还包括人类和人类影响的环境。与此同时，该学科还包括对这些环境中的事物的研究，从而产生了所谓的日常生活美学。这个领域涉及的不仅仅是更常见的物体和环境的美学，还包括一系列日常活动。因此，在二十一世纪初，自然美学涵盖了除艺术以外几乎所有事物的审美意义的研究。随着自然美学范围的扩大，二十一世纪还出现了对自然美学与环境主义之间关系的重新和更深入的研究，以及几个新的兴趣和方向。

* [1. 历史](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#Hist)
* [1.1 十八世纪的自然美学](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#EighCentAestNatu)
* [1.2 十九世纪的自然美学](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#NineCentAestNatu)
* [2. 二十世纪的发展](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#TwenCentDeve)
* [2.1 忽视自然美学](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#NeglAestNatu)
* [2.2 自然美学的出现](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#EmerEnviAest)
* [3. 环境美学的基本取向](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#BasiOrieEnviAest)
* [3.1 认知观点](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#CognView)
* [3.2 非认知观点](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#NonCognView)
* [4. 自然美学超越自然环境](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#EnviAestBeyoNatuEnvi)
* [4.1 人类环境的美学](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#AestHumaEnvi)
* [4.2 日常生活的美学](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#AestEverLife)
* [5. 自然美学、环境主义和未来发展方向](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#EnviAestEnviFutuDire)
* [5.1 自然美学与环境主义](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#EnviAestEnvi)
* [5.2 自然美学：新兴兴趣和未来方向](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#EnviAestNewInteFutuDire)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/#Rel)

***

## 1. 历史

尽管自然美学作为西方哲学美学的一个子领域仅在过去四十年中得到发展，但它在 18 世纪和 19 世纪的欧洲和北美美学中具有历史渊源。在这些世纪中，自然美学取得了重要进展，包括无私概念的出现，以及崇高和风景如画概念的出现，以及积极美学观念的引入。这些概念在当代环境美学的研究中仍然发挥着作用，特别是在与环境主义的关系上。（另见下面的第 5.1 节。）

### 1.1 十八世纪的自然美学

在西方，自然美学的首要哲学发展发生在十八世纪。在那个世纪里，现代美学的奠基人不仅开始将自然视为审美体验的典范对象，还发展了无私性的概念作为这种体验的标志。在整个世纪的过程中，这个概念被各种思想家详细阐述，他们运用它来净化审美欣赏中越来越广泛的利益和关联。根据一个标准的解释（Stolnitz 1961），这个概念起源于第三代沙夫茨伯里伯爵，他引入它作为表征审美概念的方式，由弗朗西斯·哈奇森进一步发展，以排除审美体验中不仅仅是个人和功利利益，还有更一般性质的关联，而阿奇博尔德·艾里森进一步发展它，将其理解为一种特定的心态。这个概念在康德的《判断力批判》中得到了经典的阐述，其中自然被视为审美体验的典范对象。康德认为自然之美优于艺术之美，并且它补充了最佳的心智习惯。无私性概念的发展和将自然接受为审美欣赏的理想对象的接受是相辅相成的。通过无私性概念来澄清审美对自然的欣赏，使其与欣赏者的个人、宗教、经济或功利利益分离开来，这些利益都可能妨碍审美体验。

自然美学的理论也为理解自然的美学维度提供了基础，可以从三个不同的概念化角度来看。第一个涉及到“美”的概念，这个概念很容易适用于修剪整齐、栽培有序的花园和景观。第二个则集中在“崇高”的概念上。在崇高的体验中，自然的一些更具威胁和恐怖的表现，比如山脉和荒野，当以客观的态度来看待时，可以从美学的角度欣赏，而不仅仅是恐惧或鄙视。这两个概念在埃德蒙·伯克和康德的著作中得到了重要的阐述。然而，在欣赏自然方面，还有一个概念比美和崇高更为重要：风景画的概念。因此，到 18 世纪末，有三个明显不同的概念，每个概念都关注自然多样而常常对比鲜明的情绪的不同方面。风景画传统的一位历史学家（康伦，2000 年）认为，“18 世纪英国理论中，美学范畴之间的界限相对清晰和稳定”。这些差异可以总结如下：被认为美的对象往往是小而光滑，但又微妙多变，精致，颜色“美丽”，而被认为崇高的对象则是强大、广阔、强烈、可怕和“无法定义”的。风景画的对象通常处于崇高和美之间的中间地带，它们复杂而古怪，多样而不规则，丰富而有力量，充满活力。

毫不奇怪，这三个概念中，风景画的概念在美学体验自然方面取得了最大的突出地位，而不是美或崇高的概念。它不仅占据了复杂、不规则、有力和充满活力的广阔中间地带，这些特点在自然界中随处可见，而且加强了美学欣赏自然和艺术中对自然的处理之间的各种长期联系。术语“风景画”字面上意味着“像画一样”，风景画的理论主张美学欣赏，其中自然界被体验为被划分为类似艺术场景的部分，这些场景理想情况下与艺术作品，尤其是风景画，在主题和构图上相似。因此，由于客观的概念要求欣赏自然时剥离欣赏者自身的个人利益和联想，它有助于为由风景画理论主导的自然体验清理道路，通过这种理论，欣赏者被鼓励以一组新的艺术形象和联想来看待自然。这种理念与早期对自然世界的理解有关，即自然世界由所谓的“自然之作”组成，尽管这些作品本身被认为是适当和重要的美学体验对象，但当它们类似于艺术作品时，它们被认为更具吸引力。这个理念也与其他艺术传统相呼应，比如将艺术视为自然的镜子。风景画的理论在 18 世纪末得到了最充分的阐述，当时它在威廉·吉尔平、尤维代尔·普赖斯和理查德·佩恩·奈特的著作中得到了普及。那时，它为英国游客提供了一个美学理想，他们在湖区、苏格兰高地和阿尔卑斯山地追求风景如画的风景。

### 1.2 十九世纪的自然美学

在十八世纪被阐述之后，风景如画的概念一直是对自然的普遍审美体验产生主导影响的因素，贯穿整个十九世纪，一直延续到二十世纪。事实上，它仍然是与普通旅游相关的审美体验的重要组成部分，这种体验涉及到在旅行手册、日历照片和明信片中所呈现的自然世界的观看和欣赏。然而，尽管风景如画的概念继续指导着对自然的普遍审美欣赏，但自然美学的哲学研究在十八世纪的繁荣之后开始衰落。许多主要主题，如崇高的概念、无私的观念以及自然在哲学美学中的理论核心地位，都在康德那里达到了顶峰，他对这些思想进行了详尽的研究，似乎实现了一种哲学上的封闭。在康德之后，黑格尔引发了一个新的世界秩序。在黑格尔的哲学中，艺术是“绝对精神”的最高表达，它而不是自然注定成为哲学美学的首选主题。因此，在十九世纪，无论是在欧洲大陆还是在英国，相对较少的哲学家和只有少数浪漫主义运动的思想家认真追求自然美学的理论研究。没有与前一个世纪相媲美的哲学著作。

然而，尽管欧洲的自然美学哲学研究陷入停滞，但在北美却正在发展一种新的对自然世界美学欣赏的理解方式。这种对自然的欣赏观念源于美国的自然写作传统，如亨利·大卫·梭罗的散文所体现的那样。它还受到了风景如画的概念的启发，以及在一定程度上受到了崇高的影响，尤其是在艺术表现形式上，如托马斯·科尔和弗雷德里克·丘奇的绘画作品。然而，随着自然写作成为其更为主导的表达形式，这种观念越来越多地受到自然科学发展的影响。在 19 世纪中叶，它受到了乔治·珀金斯·马什（Marsh 1865）的地理学研究的影响，他认为人类越来越多地破坏了自然之美。这个想法在 19 世纪末由美国博物学家约翰·缪尔的作品中得到了有力的呈现，他深受自然历史的熏陶。缪尔明确区分了这种对自然美学欣赏的理解方式与以风景如画为指导的理念所驱动的方式。在一篇著名的散文《高塞拉近景》（Muir 1894）中，缪尔的两位艺术家伙伴专注于山景，展示了以风景如画为指导的自然美学体验。这与缪尔自己的美学体验不同，他对山地环境的兴趣和欣赏更类似于地质学家的观点。这种体验自然的方式最终使缪尔认识到整个自然环境，尤其是野生自然，都具有美学上的美感，并且主要在自然受到人类干扰的地方才会发现丑陋。他认为可以美学欣赏的事物范围似乎包括整个自然界，从他那个时代被认为丑陋的生物，如蛇和鳄鱼，到被认为破坏环境的自然灾害，如洪水和地震。缪尔所实践的这种对自然的欣赏方式已经与当代被称为“积极美学”（Carlson 1984）的观点联系在一起。在这种欣赏中，人类对自然环境的痕迹被避开，它与受到风景如画理念影响的美学欣赏相反，后者在人类存在的证据中找到兴趣和愉悦。

## 2. 二十世纪的发展

西方对自然世界美学的研究在二十世纪中期达到了低谷，分析美学几乎完全集中在艺术哲学上。与此同时，一些思想家辩护认为，对自然的审美欣赏是依附于艺术的，甚至认为这实际上并不是审美欣赏。然而，在上世纪的最后三分之一，对美学学科对自然世界的忽视引发了一场反应，重新启动了对自然的美学研究，并导致了环境美学的出现。

### 2.1 自然美学的忽视

在二十世纪上半叶，英美哲学在很大程度上忽视了自然美学。然而，也有一些值得注意的例外。例如，在北美，乔治·桑塔亚那（George Santayana）研究了自然美学以及自然本身的概念。稍晚一些，约翰·杜威（John Dewey）对自然和日常生活的审美体验做出了贡献，柯特·杜卡斯（Curt Ducasse）讨论了自然之美以及人体之美。在英国，R·G·科林伍德（R. G. Collingwood）同时从事艺术哲学和自然观念的研究，但这两个主题在他的思想中并没有重要地结合在一起。然而，除了少数几个人之外，就美学而言，对自然美学的认真思考很少。相反，这个学科被对艺术的兴趣所主导。到了二十世纪中叶，在当时英语世界主要的哲学流派——分析哲学中，哲学美学几乎等同于艺术哲学。那个时期的主要美学教材的副标题是《批评哲学中的问题》，开篇就断言：“如果没有人谈论艺术作品，那么在我所提出的研究领域中，就不会有美学问题”（Beardsley 1958）。这个评论意在强调语言分析的重要性，但也揭示了当时以艺术为主导的美学观念。此外，如果讨论自然的审美欣赏，与艺术相比，它被视为一个混乱、主观的业务，缺乏哲学上的兴趣。二十世纪下半叶的一些重要美学家认为，超越所谓的“艺术世界”的审美判断必须相对于观察条件，并且不受规范艺术欣赏的限制（Walton 1970，Dickie 1974）。

艺术对分析美学的主导地位产生了两个影响。一方面，它促使了一种有争议的哲学立场，否定了对自然的任何审美体验的可能性。这种立场认为，审美欣赏必然涉及审美判断，而审美判断又要求将欣赏对象视为设计智力的成就。然而，由于自然不是设计智力的产物，因此它的欣赏并非审美的（Mannison 1980）。过去，自然欣赏被认为是审美的，是因为假设自然是一个设计者的作品，但这个假设是错误的，或者至少不足以为任何自然美学提供基础。另一方面，以艺术为主导的美学观念也支持了一些立足于许多不同历史传统的方法，将自然界概念化为本质上类似艺术的东西，例如作为一系列“自然之作”，或者作为创造者的“手工艺品”，或者作为风景如画的风景。例如，可以称之为景观模型的自然欣赏，直接源自风景画的传统，提出我们应该像欣赏风景画一样审美地体验自然。这要求我们在某种程度上将其视为一系列二维场景，并专注于与浪漫形象相关的艺术特质，或者仅仅关注其形式美学特质。这些以艺术为导向的自然审美模型，除了得到强大而长久的思想传统的支持（Biese 1905，Nicolson 1959），还在环境美学的一些最新研究中得到重新考虑（Stecker 1997，Crawford 2004，Leddy 2005a，Tafalla 2010，Paden 2015b）。同样，对自然的形式主义审美欣赏的辩护最近也得到了更新（Zangwill 2001 2013，Welchman 2018），以及相关的讨论和辩论（Parsons 2004，Parsons and Carlson 2004，Moore 2006）。

### 2.2 自然美学的出现

在二十世纪的最后三分之一，人们对自然美学重新产生了兴趣。这种复兴是由几个不同的因素引起的。部分原因是对环境的明显退化引起了公众日益关注，无论是在美学方面还是其他方面。这也是学术界意识到环境运动的重要性的结果，无论是在理论讨论还是实际行动的层面上。值得注意的是，环境伦理学的哲学研究也起源于这个时期。环境美学的一些早期工作侧重于对公众对环境美学状况的担忧进行的实证研究。对这些研究的批评者认为，环境管理中使用的景观评估和规划技术不足以强调主要的形式特征，而忽视了表达和其他种类的美学品质（Sagoff 1974，Carlson 1976）。实证方法也被指责过于关注“风景美”并过度受到如风景画等观念的影响（Carlson 1977）。总的来说，人们认为这个领域受到了理论问题的困扰（Sparshott 1972），特别是实证研究被认为缺乏充分的概念框架，常常在一个批评家所称的“理论真空”中进行（Appleton 1975b）。填补这一真空的尝试促使了自然美学的审美欣赏具有社会生物学基础的想法，比如“前景-避难理论”（Appleton 1975a 1982），以及其他与进化相关的解释（Orians and Heerwagen 1986 1992），这些想法最近在一些哲学家中引起了更多的关注（Davies 2012，Paden _et al_ 2012，Paden 2015a 2016，Bartalesi and Portera 2015）。此外，这一时期的关注还促使了各种基于发展心理学和环境心理学的审美反应理论模型的发展（Kaplan and Kaplan 1989，Bourassa 1991）。有关这种研究及其相关研究的综述（Zube 1984，Cats-Baril and Gibson 1986，Daniel 2001）和文集（Saarinen _et al_ 1984，Nasar 1988，Sheppard and Harshaw 2001），以及最近的一些研究，虽然本质上是以实证为导向，但具有相当大的理论兴趣（Porteous 1996，Bell 1999，Parsons and Daniel 2002，Gobster _et al_ 2007，Hill and Daniel 2008，Gobster 2008 2013）。一篇综合性的对这类研究的综述还包括了一些关于它与环境美学哲学工作的关系的讨论（Thompson and Tarvlou 2009）。

在哲学美学领域内，对自然美学的重新关注也受到了另一个发展的推动：罗纳德·赫本（Ronald Hepburn）发表的开创性文章《当代美学与对自然美的忽视》（Hepburn 1966）（Brook 2010，Saito 2010，Sepänmaa 2010，Carlson 2014b）。赫本的文章被普遍认为为二十世纪后期的自然美学设定了议程。他指出，通过将所有美学基本上归结为艺术哲学，分析美学几乎忽视了自然界。然而，他观察到，在对自然的审美欣赏中，就像对艺术的欣赏一样，存在着只是琐碎和肤浅的欣赏与认真和深入的欣赏之间的区别。他进一步提出，对于自然来说，这种认真的欣赏可能需要新的和不同的方法，既能适应自然的不确定和多变的特性，又能适应我们的多感官体验和多样化的理解。通过关注自然美，赫本证明了除了艺术世界之外，对世界审美体验的哲学研究也是有意义的。因此，他不仅引发了对自然美学的重新关注，还为环境美学和日常生活美学奠定了基础。

在赫本的文章之后，环境美学这一新兴领域的下一个重要发展挑战了自然欣赏不是审美的观念以及以艺术为导向的对自然审美的持续存在。尽管这些关于自然欣赏的观点在分析美学将美学简化为艺术哲学的基础上找到了一些依据，但随着艺术对哲学美学的垄断地位开始削弱，这些观点被越来越多地认为是深具违直觉性的。关于前者，我们许多关于审美体验的基本范例似乎都是对自然的欣赏，比如我们对日落或飞鸟的喜悦。此外，西方美学传统以及其他传统，如日本传统，长期以来一直致力于明确反驳非审美的自然欣赏观念，比如坚信，正如一位哲学家所表达的那样，任何可以被观看的东西都可以被审美地观看（Ziff 1979）。关于以艺术为导向的模式，一些人认为这种方法并没有充分实现对自然的认真、适当的欣赏，而是扭曲了自然环境的真实特性。例如，景观模式推荐将环境框定和平坦化为风景。此外，这些观点过于关注艺术品质，被认为忽视了我们对自然的正常体验和理解（Hepburn 1966 1993，Carlson 1979 2000，Berleant 1985 1988 1992，Saito 1998a 1998b）。简而言之，问题在于它们没有承认以审美的方式欣赏自然的重要性，正如一位美学家所说的，“作为自然的”（Budd 2002）。

## 3. 环境美学的基本取向

在环境美学作为一个重要的哲学研究领域出现之后，一些初步的立场开始形成。在上个世纪的最后一部分，这些立场发展出了关于自然环境美学欣赏的不同取向。当时，这些立场经常被区分为两个不同的群体，分别被称为认知和非认知（Godlovitch 1994，Eaton 1998，Carlson 和 Berleant 2004），概念和非概念（Moore 1999），或者叙事和环境（Foster 1998）。这种区分标志着那些认为知识和信息对于环境美学欣赏至关重要的观点与那些认为其他特征，如参与、情感唤起或想象力，至关重要的观点之间的分歧。这种区分因此为该领域中所代表的不同观点提供了结构和组织。此外，它与关于艺术、音乐和文学欣赏的美学理论中使用的类似区分相一致。

### 3.1 认知观点

在自然美学中所称为认知、概念或叙述立场的观点，它们的共同点在于认为对于欣赏对象的认知和信息对于其审美欣赏至关重要。因此，它们主张自然必须被欣赏，正如一位作者所说，“根据它自身的条件”（Saito 1998b）。这些观点往往拒绝审美环境的方法，比如那些严格遵循风景画观念的方法，这些方法在塑造对自然的欣赏时非常依赖于艺术的审美体验。然而，它们确认艺术欣赏仍然可以展示出自然欣赏的一些要求。例如，在对艺术作品进行认真、适当的审美欣赏时，我们认为体验作品的实际本质以及根据我们对其真实本质的了解是至关重要的。因此，例如，对于像毕加索的《格尔尼卡》（1937）这样的作品的适当欣赏要求我们将其视为一幅画作，而且是一幅立体派的画作，因此我们需要根据我们对绘画的一般知识和立体派绘画的特殊知识来欣赏它（Walton 1970）。采用这种思路，一种认知的自然欣赏方法，有时被称为自然环境模型（Carlson 1979）或科学认知主义（Parsons 2002），认为就像对艺术的认真、适当的审美欣赏需要艺术史和艺术评论的知识一样，对自然的这种审美欣赏需要自然历史的知识——即自然科学和特别是地质学、生物学和生态学等科学所提供的知识。这个观点是，关于自然的科学知识可以揭示自然对象和环境的实际审美特质，就像关于艺术史和艺术评论的知识可以揭示艺术作品的特质一样。简而言之，适当地从审美角度欣赏自然“根据它自身的条件”就是欣赏它的自然科学特征（Carlson 1981 2000 2007，Rolston 1995，Eaton 1998，Matthews 2002，Parsons 2002 2006b）。

关于环境美学的其他认知或准认知观点与科学认知论在认为哪种认知资源与此类欣赏相关以及这些资源被认为相关的程度上存在差异。一方面，几种认知方法强调不同种类的信息，声称以“自然本身的方式”欣赏自然可能涉及以各种文化和历史传统的光线体验它。因此，在适当的审美欣赏中，当地和地区的叙述、民间传说，甚至关于自然的神话故事被认可为与科学知识相辅相成或替代品（Sepänmaa 1993，Saito 1998b，Heyd 2001）。另一方面，至少还有一种准认知方法强烈支持自然必须被欣赏为“自然”，但不超出这个限制。接受“作为自然”的限制的理由是，对自然的审美体验应该忠实于自然的实际情况。然而，这就是该方法对认知主义的承诺的程度，并标志着它在艺术欣赏和自然欣赏之间找到的相似性的限度。它拒绝了科学对自然的认识可以揭示自然物体和环境的实际美学特质的想法，就像对艺术作品的艺术史和艺术评论的知识可以揭示一样。此外，它认为，与艺术不同，自然物体和环境的许多最重要的美学维度在观察条件下是极其相对的。总之，自然的审美欣赏被认为允许一定程度的自由，而这种自由在艺术的审美欣赏中是被否定的（Fisher 1998，Budd 2002）。

### 3.2 非认知观点

与环境美学中的认知立场形成对比的是几种所谓的非认知、非概念或环境方法。然而，“非认知”在这里不应按照其较早的哲学意义理解，即主要或仅仅意味着“情感”。相反，它仅仅表示这些观点认为，除了认知成分（如科学知识或文化传统）之外，美学欣赏环境的核心特征是其他东西。领先的非认知方法称为参与美学，它借鉴了现象学和分析美学。通过这样做，它不仅拒绝了许多关于自然美学欣赏的传统观念，还拒绝了关于艺术美学欣赏的传统观念。它认为，无私的理论涉及对美学概念的错误分析，这在对自然环境的美学体验中最为明显。根据参与方法，无私的欣赏，以其孤立、疏离和客体化的凝视，在美学体验自然中是不合适的，因为它错误地将自然对象和欣赏者从它们适当所属的环境中抽象出来，并在其中实现适当的欣赏。因此，参与美学强调了自然的情境维度和我们对其的多感官体验。将环境视为地方、有机体和感知的无缝统一，它挑战了传统的二分法的重要性，比如主体和客体之间的二分法。它呼唤欣赏者沉浸于自然环境中，并尽可能地减少他们与自然世界之间的距离。简而言之，适当的美学体验被认为涉及欣赏者对欣赏对象的全面沉浸（Berleant 1985 1988 1992 2013b）。

环境美学中的其他非认知立场认为，除了参与之外，其他维度对美学体验至关重要。所谓的唤起模型认为，我们可以通过敞开心扉并对自然产生情感激动来欣赏自然。在这种观点中，这种较少智力化、更多本能的自然体验构成了一种合法的美学欣赏方式，不需要从科学或其他地方获得任何知识（Carroll 1993）。另一种类似的观点认为，不仅科学知识，任何其他形式的知识都不能促进对自然的真正适当的欣赏，但并不是因为这种欣赏只需要情感激动，而是因为自然本身本质上是陌生的、疏离的、遥远的和不可知的。这种立场可以称为神秘模型，它认为对自然的适当体验包括一种与自然分离并不属于其中的感觉，涉及到一种欣赏性的不理解的状态（Godlovitch 1994）。第四种非认知方法将几个被认为与自然欣赏相关的特征结合在一起。它试图在参与和传统的无私观念之间取得平衡，同时将想象力置于核心地位。这种方法区分了许多不同类型的想象力，如联想、隐喻、探索、投射、扩大和启示。它还通过诸如欣赏对象的指导、无私的约束作用以及“良好想象”的概念等因素来回应想象力引入主观性的担忧（Brady 1998 2003）。与此相关的观点强调想象力的形而上学维度，也可以归入非认知群体，尽管这样做需要对形而上学推测的认知内容做出某些假设。根据这种观点，想象力将自然解释为揭示形而上学洞见的方式：关于生命的意义、人类状况或我们在宇宙中的位置等事物的洞见。因此，这种观点将我们与自然的相遇中有时引发的关于终极现实的抽象沉思和思考纳入到对自然的适当美学体验中（Hepburn 1996）。

## 4. 超越自然环境的自然美学

自从二十世纪末形成以来，环境美学的最初立场已经从对自然环境的关注扩展到考虑人类和人类影响的环境。与此同时，该学科还开始研究这些环境中的事物，从而产生了所谓的日常生活美学。这个领域涉及到不仅仅是常见物体和环境的美学，还包括一系列日常活动的美学。关于人类环境的美学和日常生活的美学，结合认知和非认知观点的方法变得更加普遍，并且似乎特别有成果。

### 4.1 人类环境的美学

环境美学中的认知和非认知取向都有资源用于对人类和人类影响的环境进行审美研究。在最初的立场中，一些非认知方法对这个研究领域做出了最重要的贡献。参与美学在这方面尤为重要，它构成了一种审美欣赏的模式，不仅仅涉及自然和艺术，还包括人类经验的其他方面；它研究了乡村、小镇、大城市、主题公园、花园、博物馆，甚至人际关系的审美维度。此外，尽管从早期的环境美学论文集中可以明显看出（Kemal 和 Gaskell 1993，Carlson 和 Berleant 2004），该领域最初集中在自然环境上，但参与美学与大多数其他方法不同，从一开始就不仅仅关注自然环境，还关注人类环境，尤其是城市环境（Berleant 1978 1984 1986）。这方面的许多材料可以在最近出版的专著中找到（Berleant 1997 2004 2005 2010b 2012）。它已经成为对城市以及其他类型环境的审美欣赏的大量研究的基础（Haapala 1998，von Bonsdorff 2002，Blanc 2013，Paetzold 2013，Alvarez 2017）。其他非认知解释，比如强调想象力的解释，同样阐明了我们对各种人类环境的审美反应，以及我们对它们的利用，如资源开采和农业生产（Brady 2003 2006）。

认知学派也研究了人类环境的审美欣赏，认为与自然环境一样，适当的欣赏取决于对某物是什么、它是什么样的以及为什么会是这样的了解。科学认知主义认为，对于人类环境的适当欣赏，社会科学，尤其是历史所提供的知识与自然科学所提供的知识同样重要（Carlson 2009）。对于乡村和城市环境以及工业和农业等专门环境的适当欣赏，需要了解它们的历史、功能和在我们生活中的作用（Carlson 1985 2001，Parsons 2008b，Parsons and Carlson 2008）。其他方法强调文化传统的审美潜力，这似乎特别与所谓的文化景观的欣赏相关，即构成特定人群的文化和历史重要地点的环境。所谓的归属感，以及民间传说、神话和宗教中的思想和形象，经常在个体对自己家园景观的审美体验中起着重要作用（Saito 1985，Sepänmaa 1993，Carlson 2000，Sandrisser 2007，Firth 2008，Nomikos 2018）。

对人类环境的审美欣赏也可以在既有认知观点又有非认知观点的观点中找到有成果的方法。已经有人试图明确建立这两种取向之间的联系（Foster 1998，Moore 1999 2008，Fudge 2001），并且有几个收集和研究，超越了认知/非认知的区别，增进了我们对各种环境的欣赏的理解，并解决了与之相关的问题（Berleant and Carlson 2007，Arntzen and Brady 2008，Herrington 2009，Brady 等 2018）。对乡村景观（Sepänmaa 2005，von Bonsdorff 2005，Andrews 2007，Benson 2008，Leddy 2008，Brook 2013，Benovsky 2016）和城市景观（von Bonsdorff 2002，Macauley 2007，Sepänmaa 2007，Erzen and Milani 2013，Frydryczak 2015）进行了调查，以及更专门的环境，如工业场所（Saito 2004，Maskit 2007，Kover 2014），购物中心（Brottman 2007），恢复和重建的环境（Heyd 2002，Prior and Brady 2017，Brady 等 2018），甚至是自然终结后的环境（Vogel 2015）。除了考虑这些更大、更公共的环境外，日常生活的美学变得尤为重要。

### 4.2 日常生活的美学

日常生活的美学倾向于关注较小环境的美学以及占据这些环境的常见物体和日常活动。因此，它不仅研究更个人环境的美学特质，例如个人居住空间，例如庭院和房屋（Melchionne 1998 2002，Lee 2010），还研究正常日常经验的美学维度（Leddy 1995 2005b 1012b，Saito 2001 2008 2012 2017b，Haapala 2005，Irvin 2008a 2008b，Mandoki 2010，Maskit 2011）。此外，它还探索了较为专业和可能是独特的人类兴趣和活动的美学方面，例如对人体的欣赏（Davies 2014，Irvin 2016b，Saito 2016），对体育的欣赏（Welsch 2005，Edgar 2013）以及对食物、烹饪和用餐的欣赏（Korsmeyer 1999，Sweeney 2017，Ravasio 2018）。有一些重要的专著涉及日常生活美学的一般主题（Mandoki 2007，Saito 2008 2017a，Leddy 2012b），以及几个专题集（von Bonsdorff and Haapala 1999，Light and Smith 2005，Yuedi and Carter 2014a，Irvin 2016a），这些专题集追求特定的兴趣领域，从而揭示并鼓励对人类生活几乎每个方面的欣赏。然而，尽管这些不同的研究方向显然非常有成果，但日常生活美学作为对真正美学体验的研究的资格已经受到了质疑、辩论和辩护（Dowling 2010，Melchionne 2011 2013 2014，Leddy 2012a 2014 2015，Naukkarinen 2013 2017，Carlson 2014a，Davies 2015，Puolakka 2018）。

尽管如此，尽管面临这些挑战和对日常生活美学的担忧，但当它转向对体育和食物等事物的调查时，它开始回到原点，将自然美学与更传统的美学以及对明确真实的审美体验的研究联系起来。通过日常生活美学以及人类环境美学，自然美学与艺术活动产生联系，这些艺术活动不仅涉及体育和烹饪，还涉及园艺（Miller 1993，Saito 1996，Carlson 1997，Ross 1998，Cooper 2006，Parsons 2008a，Chung 2018，Brady 等人 2018 年）以及景观设计、建筑和设计（Stecker 1999，Carlson 2000，Parsons 2008b 2011 2016，Forsey，2013，Svabo 和 Ekelund 2015，van Etteger 等人 2016 年）。此外，在自然美学的背景下，还探讨和重新探讨传统艺术形式，如诗歌和文学（Berleant 1991 2004，Ross 1998，Sepänmaa 2004）以及绘画、雕塑、舞蹈和音乐（Berleant 1991 2004，Ross 1998，Mullis 2014），以及环境艺术等新形式（Crawford 1983，Carlson 1986，Ross 1993，Brady 2007，Brook 2007，Fisher 2007，Lintott 2007，Parsons 2008a，Simus 2008b，Brady 等人 2018 年，Nannicelli 2018），这些都是我们日常经验中具有审美意义的维度，并关于它们在塑造我们对自然和人类环境的审美欣赏中的作用。（有关日常生活美学的更详细考虑，请参阅 SEP 关于日常生活美学的条目。）

## 5. 自然美学、环保主义和未来发展方向

随着自然美学范围的扩大，包括人类环境美学和日常生活美学，21 世纪也出现了对环境美学与环保主义关系的重新探讨。这种关系越来越受到审视，导致对早期有关自然美学的工作的批评以及对当代立场的详细评估。伴随着这些发展，还出现了几个新的兴趣和方向。

### 5.1 自然美学与环保主义

当代环保主义与环境美学的关系源于 18 世纪和 19 世纪发展起来的自然美学。正如已经指出的，早期的环保运动，尤其是在北美，受到了一种审美欣赏方式的推动，这种方式不仅受到了风景如画的概念的影响，还受到了诸如缪尔（Hargrove 1979，Callicott 1994，Wattles 2013，Brady 2018）等思想家的理念的影响。然而，最近环境美学与环保主义之间的关系似乎有些棘手（Carlson 2010）。一些关注自然和人类遗产环境的保护与保护的人士认为，传统的自然美学并没有提供他们认为在执行环保议程所需的资源（Loftis 2003）。其他人则研究了具有独特特征的环境所带来的问题，例如孤立性，因为似乎很难从审美的角度来证明孤立的自然环境的保护是必要的，因为这些环境基本上对人类的审美欣赏是隐藏的（Parsons 2015）。这个问题在涉及到不符合传统风景美的概念的环境，如湿地，尤其严重（Rolston 2000，Callicott 2003）。此外，与早期批评观点一致，即景观评估和规划中的大部分实证工作仅关注风景如画的环境，对自然美的审美欣赏的许多历史传统也受到了质疑。自然美学中的各种主题，如基于风景如画概念的欣赏，已经以多种方式受到了批评：作为人类中心主义（Godlovitch 1994），过于关注风景（Saito 1998a），琐碎（Callicott 1994），主观（Thompson 1995）和/或道德上空洞（Andrews 1998）。同样，与参与美学对无私理论的批评一致，一些人认为从环境的角度来看，这个概念是值得怀疑的（Rolston 1998）。

对于对传统自然美学以及无私和风景画观念的批评，有各种不同的回应。一些人重新评估并捍卫了风景画的概念，认为它以及 18 世纪传统的其他一些方面被一些当代美学家误解了（Brook 2008，Paden _et al_ 2013，Paden 2013 2015a 2015b，Earle 2015）。其他人则转向研究原始 18 世纪美、崇高和风景画三位一体中被长期忽视的崇高，从中找到了新的资源来接近对自然世界的审美欣赏（Brady 2012 2013，Shapshay 2013，Mahoney 2016）。然而，无论对于风景画和崇高的重要性的最终评判如何，非认知方法的资源，尤其是参与美学，被认为可以对抗那些认为由于风景画等观念的影响，对自然的审美体验必须是人类中心主义和景观迷恋的批评（Rolston 1998 2002）。人类中心主义的指责也被神秘主义方法明确地解决，该方法试图为对自然的审美欣赏提供一个“非中心主义”的基础（Godlovitch 1994）。关于无私的概念，一些哲学家仍然认为无私理论的某种形式是必要的，因为没有它，审美本身的概念就缺乏概念基础（Budd 2002），而其他人则声称，通过无私概念对审美体验进行分析有助于应对传统美学是人类中心主义和主观主义的指责，因为这样的分析支持审美判断的客观性（Brady 2003）。同样，认知观点也对其中一些指责提供了回应。特别是科学认知主义，以其关注地质学和生态学等科学知识，被认为有助于解决环境保护和保护中对环境的审美欣赏的重要性的担忧，因为审美欣赏是微不足道和主观的（Hettinger 2005，Parsons 2006a 2008a）。然而，科学认知主义和相关的生态学依赖观点能否成功地解决关于自然和人类环境的适当审美欣赏的问题和疑虑，在各种方面也受到了质疑（Budd 2002，Hettinger 2007，Berleant 2010a 2016，Bannon 2011，Stecker 2012，Herguedas 2018，Mikkonen 2018）。

就像朝着更加生态学启发的审美欣赏的运动一样，将自然美学与积极美学联系起来的思路也引起了争议。认为未经触动的原始自然只具有或主要具有积极美学特质的观点与科学认知主义相关联，暗示将自然的欣赏与科学知识联系起来可以解释积极美学欣赏是如何由科学世界观培养出来的，科学世界观越来越将自然界解释为具有积极美学特质，如秩序、平衡、统一和和谐（卡尔森 1984）。其他哲学家则相反地看待科学认知主义与积极美学之间的关系，认为后者应该被假定存在，从而为前者提供支持（帕森斯 2002），或者简单地认为积极美学传统实际上比当代科学认知主义更早有源头（费米斯特和斯特里克兰 2015）。尽管如何被证明，一些积极美学立场的版本得到了几位环境哲学家的支持（罗尔斯顿 1988，哈格罗夫 1989，赫廷格 2017，程 2017a），而其他人则认为它存在问题，要么因为它似乎削弱了环境规划和保护所需的比较评估的可能性（汤普森 1995，戈德洛维奇 1998a），要么因为这个想法本身似乎不直观、晦涩和/或不充分地被证明（戈德洛维奇 1998b，斋藤 1998a，巴德 2002，斯特克尔 2012）。即使是对积极美学的想法持有一定开放态度的哲学家也对其最初的表述有所保留，认为它过于依赖现在过时的生态学概念和/或不足够强调将自然作为审美欣赏的基本组成部分的进化理解（西姆斯 2008a，帕登等 2012，帕登 2015a 2016）。这些考虑可能指向一个更有说服力的积极美学版本。

### 5.2 环境美学：新的兴趣和未来方向

尽管对于各种认知主义方法存在上述保留意见，但考虑到地质学、生物学和尤其是生态学对于对自然美学的审美欣赏似乎具有相关性，科学认知主义有时被解释为阿尔多·利奥波德传统上的“生态美学”，他将自然之美与生态完整性和稳定性联系在一起（Callicott 1994 2003，Gobster 1995）。然而，尽管它显然源于利奥波德的思想，但“生态美学”的明确概念，或者有时被称为“生态美学”，似乎有着更晚的起源（Meeker 1872，Koh 1988）。此外，尽管这个想法在分析性环境美学中有一段时间的地位，最好由科学认知主义来填补，但最近它也被一些在“大陆传统”中工作的哲学家所采纳。例如，有人声称，尽管在“生态美学”方面的现象学工作“仍处于初级阶段”，但胡塞尔、海德格尔和梅洛-庞蒂的工作对其发展是适用的。此外，有人建议，参与美学是第一个且目前最强大的“综合现象学理论的生态美学”，并且它与科学认知主义相结合将构成一个更强大的生态美学（Toadvine 2010）。还有其他最近的环境美学研究，或多或少地借鉴了分析和大陆传统（Tafalla 2011，Leddy 2012b，Maskit 2014，Paetzold 2014，Seel 2015，Jóhannesdóttir 2016）。

此外，东方对环境美学也有相当大的兴趣，它同样借鉴了分析和大陆传统，以及东方哲学（程 2010 年 2013b 2017b，岳迪 2014 年，陈 2015 年）。最近在这个领域的研究中涉及了关于自然环境和人类环境的几个不同主题，其中包括东方学者和西方学者的研究（薛 2008 年 2018 年，薛和卡尔森 2010 年，斋藤 2014a，Aota 2016 年，Berleant 2013a 2016 年，卡尔森 2017 年，奥丁 2017 年，曾 Y. 2017 年，布鲁贝克 2018 年，钟 2018 年，帕森斯和张 2018 年）。还有一些包含相关论文的专题集（程_et al_ 2013 年，岳迪和卡特 2014a，卡利科特和麦克雷 2017 年，阮 2018 年），以及一些专门致力于东方美学最新研究的期刊专辑，例如《批判理论》1, 2（2017 年）和《当代美学》特刊 6（2018 年）。在这些研究中，也许最主要的兴趣领域是生态美学，这是由几位中国美学家追求的，他们发展了强大的生态美学版本（程 2013a 2016 年，曾 F. 2017 年）。除了这里引用的来源外，这些研究大部分只有中文版本。然而，一种著名的生态美学版本，可以用英文阅读，它将“生态美学欣赏的四个关键要素”定义为生态知识的核心、拒绝人类与自然界的二元对立，以及生态系统生物多样性和健康的超越性价值，以及生态伦理的持续指导（程 2013c 年）。这四个“关键要素”中的前两个反映了科学认知主义和参与美学，而后两个则远远超越了这些西方立场。通过将生态系统健康和生态伦理置于生态美学的框架之中，中国生态美学直接而有力地回答了环境美学与环境伦理之间的关系问题（卡尔森 2018 年）。这一举措与西方美学家试图将对自然和人类环境的美学欣赏与维护环境和生态健康的道德义务相一致的努力相媲美，甚至更为成功（罗尔斯顿 1995 年，伊顿 1997 年 1998 年，林托特 2006 年，斋藤 2007 年 2008 年，瓦兰达斯 2015 年），并在自然美学欣赏与自然保护和保护之间建立强有力的积极联系（罗尔斯顿 2002 年，布雷迪 2003 年，卡尔森和林托特 2007 年，帕森斯 2008a，卡尔森 2010 年，林托特和卡尔森 2014 年，帕森斯 2018 年）。然而，美学欣赏自然和人类环境以及伦理考虑之间的关系程度仍然是一个需要调查、讨论和辩论的问题（洛夫蒂斯 2003 年，班农 2011 年，斯特克尔 2012 年，卡尔森 2018 年，斯图尔特和约翰逊 2018 年）。

目前在自然美学领域的研究，借鉴了大陆传统和东方学者对生态美学的广泛研究，这些都是自然美学全球化的例子。最近，东方和西方都呼吁对美学进行全球化的研究（Li and Cauvel 2006, Higgins 2017），尤其是对环境美学的全球化研究（Saito 2010, Yuedi and Carter 2014b）。这样的呼吁对于该领域的持续发展至关重要，但同时也要注意，尽管大陆传统中的生态美学研究及其在东方的发展相对较新，但自然美学本身早已具有全球化的取向。自从它的诞生以来，就有广泛的学者对该领域产生了兴趣，他们探索不同的哲学传统和/或在不同国家工作。例如，借鉴大陆哲学对于自然美学并不新鲜（Berleant 1985）。同样，在自然美学发展的早期，对日本自然美学进行了重要的研究（Saito 1985 1992 1996），并延续到了本世纪（Saito 2002 2014a）。另一个例子是芬兰的研究成果，在 20 世纪 90 年代和 2000 年代举办了许多会议，每次会议后都出版了一系列文章，例如（Sepänmaa and Heikkilä-Palo 2005, Sepänmaa _et al_ 2007）。同样，近年来中国也举办了几次会议，邀请了西方学者，并出版了一系列文章（Cheng _et al_ 2013, Yuedi and Carter 2014a）。类似的文章集还出版了在欧洲和北美举办的会议上发表的论文（Drenthen and Keulartz 2014），其中一些论文被收录在最近一期的《审美与艺术批评杂志》特刊中（Shapshay and Tenen 2018a）。环境美学的全球吸引力的另一个体现是，许多环境美学的文章和书籍已经被翻译成多种其他语言，包括几种欧洲语言以及韩语和尤其是中文，其中一些基本的西方环境美学文本已经被翻译成中文。此外，这种全球吸引力还体现在目前在多个不同国家和语言中发表的大量研究成果。

自然美学的持续全球化以及当今在生态美学等各种观点的研究中所进行的富有成果的讨论，表明对于促进和支持各种环境（包括自然环境和人类环境）的审美欣赏和保护最具生产力的工作，并不仅仅依赖于任何一种特定的环境美学方法，而是试图将多种不同的取向和传统的资源结合起来（Nassauer 1997，Lintott 2006，Carlson 2009，Moore 2008，Cheng 等人 2013，Carlson 2018）。例如，除了中国在生态美学方面的研究外，正如前面提到的，西方学者也在努力将认知和非认知观点的元素结合起来（Rolston 1998 2002，Saito 2007，Toadvine 2010）。此外，许多思想家还探索与环境美学有建设性关联的其他主题，例如女性主义理论（Lee 2006，Lintott 2010，Lintott 和 Irvin 2016），政治和社会问题（Berleant 2005 2012，Ross 2005，Simus 2008b，McShane 2018，Saito 2018），生物哲学（Parsons 和 Carlson 2008），动物待遇和保护（Parsons 2007，Hettinger 2010，Semczyszyn 2013，Brady 2014a，Tafalla 2017，Cross 2018），天气和气候变化（Brady 2014b，Diaconu 2015，Nomikos 2018），以及也许最重要的是丰富人类生活质量（Saito 2017a 2018，Jamieson 2018）。这种工作还可以将这些相关主题应用于环境政策和实践（Saito 2007，Berleant 2010b 2012，Parsons 2010，Sepänmaa 2010，Robinson 和 Elliott 2011，Cheng 等人 2013，Brady 2014b）。通过这种方式，这些贡献将继续塑造环境美学的未来方向（Saito 2010 2014b，Blanc 2012，Drenthen 和 Keulartz 2014，Shapshay 和 Tenen 2018b）。这种创新的、折衷的方法，加上环境美学的全球化，有望不仅进一步推动各种环境目标和实践，而且促进对我们所生活的世界的审美潜力的更深入的理解和欣赏。

## Bibliography

* Alvarez, A. L., (ed.), 2017, _Aesthetics between Art and Society: Perspectives of Arnold Berleant’s Postkantian Aesthetics of Engagement_, _Espes_, 6, 2.
* Andrews, M., 1989, _The Search for the Picturesque_, Stanford: Stanford University Press.
* –––, 2007, “The View from the Road and the Picturesque,” in _The Aesthetics of Human Environments_, A. Berleant and A. Carlson (ed.), Peterborough: Broadview Press.
* Aota, M. 2016, “On the Differences between Categories of Artworks and Nature,” _Postgraduate Journal of Aesthetics_, 12: 19–30.
* Appleton, J., 1975a, _The Experience of Landscape_, London: John Wiley and Sons.
* –––, 1975b, “Landscape Evaluation: The Theoretical Vacuum,” _Transactions of the Institute of British Geographers_, 66: 120–123.
* –––, 1982, “Pleasure and the Perception of Habitat: A Conceptual Framework,” in _Environmental Aesthetics: Essays in Interpretation_, B. Sadler and A. Carlson (ed.), Victoria: University of Victoria.
* Arntzen, S. and Brady E., (ed.), 2008, _Humans in the Land: The Ethics and Aesthetics of the Cultural Landscape_, Oslo: Oslo Academic Press.
* Bannon, B. E., 2011, “Re-Envisioning Nature: The Role of Aesthetics in Environmental Ethics,” _Environmental Ethics_, 33: 415–436.
* Bartalesi, L. and Portera M., 2015, “Beyond the Nature-Culture Dichotomy: A Proposal for Evolutionary Aesthetics,” _Aisthesis_, 8: 101–111.
* Beardsley, M. C., 1958, _Aesthetics: Problems in the Philosophy of Criticism_, New York: Harcourt, Brace & World.
* Bell, S., 1999, _Landscape: Pattern, Perception and Process_, London: Routledge.
* Benovsky, J., 2016, “Aesthetic Appreciation of Landscapes,” _Journal of Value Inquiry_, 50: 325–340.
* Benson, J., 2008, “Aesthetic and Other Values in the Rural Landscape,” _Environmental Values_, 17: 221–238.
* Berleant, A. 1978, “Aesthetic Paradigms for an Urban Ecology,” _Diogenes_, 103: l–28.
* –––, 1984, “Aesthetic Participation and the Urban Environment,” _Urban Resources_, 1: 37–42.
* –––, 1985, “Toward a Phenomenological Aesthetics of Environment,” in _Descriptions_, H. Silverman and D. Idhe (ed.), Albany: SUNY Press.
* –––, 1986, “Cultivating an Urban Aesthetic,” _Diogenes_, 136: 1–18.
* –––, 1988, “Environment as an Aesthetic Paradigm,” _Dialectics and Humanism_, 15: 95–106.
* –––, 1991, _Art and Engagement_, Philadelphia: Temple University Press.
* –––, 1992, _The Aesthetics of Environment_, Philadelphia: Temple University Press.
* –––, 1997, _Living in the Landscape: Toward an Aesthetics of Environment_, Lawrence: University Press of Kansas.
* –––, 2004, _Re-thinking Aesthetics: Rogue Essays on Aesthetics and the Arts_, Aldershot: Ashgate.
* –––, 2005, _Aesthetics and Environment: Variations on a Theme_, Aldershot: Ashgate.
* –––, 2010a, “Reconsidering Scenic Beauty,” _Environmental Values_, 19: 335–350.
* –––, 2010b, _Sensibility and Sense: The Aesthetic Transformation of the Human World_, Exeter: Imprint Academic.
* –––, 2012, _Aesthetics Beyond the Arts: New and Recent Essays_, Aldershot: Ashgate.
* –––, 2013a, “Ideas for an Ecological Aesthetics,” in _Ecological Aesthetics and Ecological Assessment and Planning_, X. Cheng, A., Berleant, P. Gobster, and X. Wang (ed.), Zhengzhou: Henan People’s Press.
* –––, 2013b, “What is Aesthetic Engagement?” _Contemporary Aesthetics_, 11, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=684)].
* –––, 2016, “Some Questions for Ecological Aesthetics,” _Environmental Philosophy_, 13: 123–135
* ––– and Carlson, A., (ed.), 2007, _The Aesthetics of Human Environments_, Peterborough: Broadview Press.
* Biese, A., 1905, _The Development of the Feeling for Nature in the Middle Ages and Modern Times_, New York: Burt Franklin.
* Blanc, N., 2012, “From Environmental Aesthetics to Narratives of Change,” _Contemporary Aesthetics_, 10, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=655)].
* –––, 2013, “Aesthetic Engagement in the City,” _Contemporary Aesthetics_, 11, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=683)].
* Bourassa, S. C., 1991, _The Aesthetics of Landscape_, London: Belhaven.
* Brady, E., 1998, “Imagination and the Aesthetic Appreciation of Nature,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56: 139–147.
* –––, 2003, _Aesthetics of the Natural Environment_, Edinburgh: Edinburgh University Press.
* –––, 2006, “The Aesthetics of Agricultural Landscapes and the Relationship between Humans and Nature,” _Ethics, Place and Environment_, 9: 1–19.
* –––, 2007, “Aesthetic Regard for Nature in Environmental and Land Art,” _Ethics, Place and Environment_, 10: 287–300.
* –––, 2012, “Reassessing Aesthetic Appreciation of Nature in the Kantian Sublime,” _Journal of Aesthetic Education_, 46: 91–109.
* –––, 2013, _The Sublime in Modern Philosophy: Aesthetics, Ethics, and Nature_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2014a, “Aesthetic Value and Wild Animals,” in _Environmental Aesthetics: Crossing Divides and Breaking Ground_, M. Drenthen and J. Keulartz, (ed.), New York: Fordham University Press.
* –––, 2014b, “Aesthetic Value, Ethics, and Climate Change,” _Environmental Values_, 23: 551–570.
* –––, 2018, “John Muir’s Environmental Aesthetics: Interweaving the Aesthetic, Religious, and Scientific,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 463–472.
* –––, Brook, I., and Prior, J., 2018, _Between Nature and Culture: The Aesthetics of Modified Environments_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* Brook, I., 2007, “Aesthetic Aspects of Unauthorised Environmental Interventions,” _Ethics, Place and Environment_, 10: 307–318.
* –––, 2008, “Wilderness in the English Garden Tradition: A Reassessment of the Picturesque from Environmental Philosophy,” _Ethics and the Environment_, 13: 105–119.
* –––, 2010, “Ronald Hepburn and the Humanising of Environmental Aesthetics,” _Environmental Values_, 19: 265–271.
* –––, 2013, “Aesthetic Appreciation of Landscape,” in _Routledge Companion to Landscape Studies_, 2nd Edition, P. Howard, I. Thompson, E. Waterton, and M. Atha, (ed.), London: Routledge.
* Brottman, M., 2007, “The Last Stop of Desire: The Aesthetics of the Shopping Center,” in _The Aesthetics of Human Environments_, A. Berleant and A. Carlson (ed.), Peterborough: Broadview Press.
* Brubaker, D. A., 2018, “The Private Character of Natural Beauty: Shanshui Painting as a Model for Unity of Self and Natural Environment,”_Contemporary Aesthetics_, Special Volume 6, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=655)].
* Budd, M., 2002, _The Aesthetic Appreciation of Nature_, Oxford: Oxford University Press.
* Callicott, J. B., 1994, “The Land Aesthetic,” in _Ecological Prospects: Scientific, Religious, and Aesthetic Perspectives_, C. K. Chapple (ed.), Albany: SUNY Press.
* –––, 2003, “Wetland Gloom and Wetland Glory,” _Philosophy and Geography_, 6: 33–45.
* ––– and McRae, J., (ed.), 2017 _Japanese Environmental Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* Carlson, A., 1976, “Environmental Aesthetics and the Dilemma of Aesthetic Education,” _Journal of Aesthetic Education_, 10: 69–82.
* –––, 1977, “On the Possibility of Quantifying Scenic Beauty,” _Landscape Planning_, 4: 131–172.
* –––, 1979, “Appreciation and the Natural Environment,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 37: 267–276.
* –––, 1981, “Nature, Aesthetic Judgment, and Objectivity,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 40: 15–27.
* –––, 1984, “Nature and Positive Aesthetics,” _Environmental Ethics_, 6: 5–34.
* –––, 1985, “On Appreciating Agricultural Landscapes,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 43: 301–312.
* –––, 1986, “Is Environmental Art an Aesthetic Affront to Nature?” _Canadian Journal of Philosophy_, 16: 635–650.
* –––, 1997, “On the Aesthetic Appreciation of Japanese Gardens,” _British Journal of Aesthetics_, 37: 47–56.
* –––, 2000, _Aesthetics and the Environment: The Appreciation of Nature, Art and Architecture_, London: Routledge.
* –––, 2001, “On Aesthetically Appreciating Human Environments,” _Philosophy and Geography_, 4: 9–24.
* –––, 2007, “The Requirements for an Adequate Aesthetics of Nature,” _Environmental Philosophy_, 4: 1–12.
* –––, 2009, _Nature and Landscape: An Introduction to Environmental Aesthetics_, New York: Columbia University Press.
* –––, 2010, “Contemporary Environmental Aesthetics and the Requirements of Environmentalism,” _Environmental Values_, 19: 289–314.
* –––, 2014a, “The Dilemma of Everyday Aesthetics,” in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, L. Yuedi and C. L. Carter (ed.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.
* –––, 2014b, “Ten Steps in the Development of Western Environmental Aesthetics,” in _Environmental Aesthetics: Crossing Divides and Breaking Ground_, M. Drenthen and J. Keulartz, (ed.), New York: Fordham University Press.
* –––, 2017, “The Relationship between Eastern Ecoaesthetics and Western Environmental Aesthetics,” _Philosophy East and West_, 67: 117–139.
* –––, 2018, “Environmental Aesthetics, Ethics, and Ecoaesthetics,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 399–410.
* ––– and Berleant, A., (ed.), 2004, _The Aesthetics of Natural Environments_, Peterborough: Broadview Press.
* ––– and Lintott, S., (ed.), 2007, _Nature, Aesthetics, and Environmentalism: From Beauty to Duty_, New York: Columbia University Press.
* Carroll, N., 1993, “On Being Moved By Nature: Between Religion and Natural History,” in _Landscape, Natural Beauty and the Arts_, S. Kemal and I. Gaskell (ed.), Cambridge: Cambridge University Press.
* Cats-Baril, W. L. and Gibson, L., 1986, “Evaluating Aesthetics: The Major Issues and a Bibliography,” _Landscape Journal_, 5: 93–102.
* Chen, W., 2015, _Chinese Environmental Aesthetics_, F. Su (trans.), G. Cipriani (ed.), London: Routledge.
* Cheng, X., 2010, “Ecoaesthetics and Ecocriticism,” _ISLE: Interdisciplinary Studies in Literature and Environment_ 17: 785–789.
* –––, 2013a, “Aesthetic Engagement, Ecosophy C, and Ecological Appreciation,” _Contemporary Aesthetics_, 11, \[[available online](https://contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=680)].
* –––, 2013b, “Environmental Aesthetics and Ecological Aesthetics: Connections and Differences,” in _Ecological Aesthetics and Ecological Assessment and Planning_, X. Cheng, A., Berleant, P. Gobster, and X. Wang (ed.), Zhengzhou: Henan People’s Press.
* –––, 2013c, “On the Four Keystones of Ecological Aesthetic Appreciation,” in _East Asian Ecocriticisms: A Critical Reader_, S. C. Estok and W. Kim (ed.), New York: Palgrave Macmillan.
* –––, 2016, “Ecosophy and Ecoaesthetics: A Chinese Perspective,” in _Handbook of_ _Ecocriticism and Cultural Ecology_, H. Zapf, (ed.), Berlin: de Gruyter.
* –––, 2017a, “A Reflection on the Hazy Weather from the perspective of Ecoaesthetics,” R. Guo (trans.), _Critical Theory_, 1, 2: 91–108.
* –––, 2017b, “Introduction: Special Issue on Chinese Ecoaesthetics,” _Critical Theory_, 1, 2: 5–7.
* –––, Berleant, A., Gobster, P., and Wang, X., 2013, _Ecological Aesthetics and Ecological Assessment and Planning_, Zhengzhou: Henan People’s Press.
* Chung, J., 2018, “Moral Cultivation: Japanese Gardens, Personal Ideals, and Ecological Citizenship,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 507–518.
* Conron, J., 2000, _American Picturesque_, University Park: Pennsylvania State University Press.
* Cooper, D., 2006, _A Philosophy of Gardens_, Oxford: Oxford University Press.
* Crawford, D., 1983, “Nature and Art: Some Dialectical Relationships,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 62: 49–58.
* –––, 2004, “Scenery and the Aesthetics of Nature,” in _The Aesthetics of Natural Environments_, A. Carlson and A. Berleant (ed.), Peterborough: Broadview Press.
* Cross, A., 2018, “The Animal Is Present: The Ethics of Animal Use in Contemporary Art,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 519–528.
* Daniel, T. C., 2001, “Whither Scenic Beauty? Visual Landscape Quality Assessment in the 21st Century,” _Landscape and Urban Planning_, 54: 276–281.
* Davies, D., 2015, “Sibley and the Limits of Everyday Aesthetics,” _Journal of Aesthetic Education_, 49: 50–65.
* Davies, S., 2012, _The Artful Species: Aesthetics, Art, and Evolution_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2014, “The Aesthetics of Adornments,” in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, L. Yuedi and C. L. Carter (ed.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.
* Diaconu, M., 2015, “Longing for Clouds–––Does Beautiful Weather Have To Be Fine?” _Contemporary Aesthetics_, 13, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=654)].
* Dickie, G., 1974, _Art and the Aesthetic: An Institutional Analysis_, Ithaca: Cornell University Press.
* Dowling, C., 2010, “The Aesthetics of Daily Life,” _British Journal of Aesthetics_, 50: 225–242.
* Drenthen, M. and Keulartz, J., (ed.), 2014, _Environmental Aesthetics: Crossing Divides and Breaking Ground_, New York: Fordham University Press.
* Earle, R., 2015, “Is Natural Beauty the Given?” _Environmental Ethics_, 37: 3–19.
* Eaton, M. M., 1997, “The Beauty that Requires Health,” in _Placing Nature: Culture and Landscape Ecology_, J. I. Nassauer (ed.), Washington, D.C.: Island Press.
* –––, 1998, “Fact and Fiction in the Aesthetic Appreciation of Nature,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56: 149–156.
* Edgar, A., 2013, “The Aesthetics of Sport,” _Sport, Ethics and Philosophy_, 7: 80–99.
* Erzen, J. and Milani, R., (ed.), 2013, _Nature and the City: Beauty is Taking on a New Form_ (International Yearbook of Aesthetics, 7), Sassari: Edzione Edes.
* Firth, D., 2008, “The Role of Aesthetic Considerations in a Narrative Based Approach to Nature Conservation,” _Ethics and the Environment_, 13: 77–100.
* Fisher, J. A., 1998, “What the Hills Are Alive With: In Defense of the Sounds of Nature,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56: 167–179.
* –––, 2007, “Performing Nature,” _Environmental Philosophy_, 4: 15–28.
* Forsey, J., 2013, _The Aesthetics of Design_, Oxford: Oxford University Press.
* Foster, C., 1998, “The Narrative and the Ambient in Environmental Aesthetics,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56: 127–137.
* Frydryczak, B., 2015, “Is the City a Cultural Landscape? An Attempt to Analyze the City From the Perspective of Landscape Aesthetics,” _Argument: Biannual Philosophical Journal_, 5: 359–372.
* Fudge, R., 2001, “Imagination and the Science-based Aesthetic Appreciation of Unscenic Nature,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 59: 275–285.
* Gobster, P. H., 1995, “Aldo Leopold’s Ecological Esthetic: Integrating Esthetic and Biodiversity Values,” _Journal of Forestry_, 93: 6–10.
* –––, 2008, “Yellowstone Hotspot: Reflections on Scenic Beauty, Ecology, and the Aesthetic Experience of Landscape,” _Landscape Journal_, 27: 291–308.
* –––, 2013, “Ecological Aesthetics and Landscape Perception and Assessment,” in _Ecological Aesthetics and Ecological Assessment and Planning_, X. Cheng, A., Berleant, P. Gobster, and X. Wang (ed.), Zhengzhou: Henan People’s Press.
* –––, Nassauer, J. I., Daniel, T. C., and Fry, G., 2007, “The Shared Landscape: What does Aesthetics have to do with Ecology?” _Landscape Ecology_, 22: 959–972.
* Godlovitch, S., 1994, “Icebreakers: Environmentalism and Natural Aesthetics,” _Journal of Applied Philosophy_, 11: 15–30.
* –––, 1998a, “Evaluating Nature Aesthetically,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56: 113–125.
* –––, 1998b, “Valuing Nature and the Autonomy of Natural Aesthetics,” _British Journal of Aesthetics_, 38: 180–197.
* Haapala, A., (ed.), 1998, _The City as Cultural Metaphor: Studies in Urban Aesthetics_, Lahti: International Institute of Applied Aesthetics.
* –––, 2005, “On the Aesthetics of the Everyday: Familiarity, Strangeness, and the Meaning of Place,” in _The Aesthetics of Everyday Life_, A. Light and J. M. Smith (ed.), New York: Columbia University Press.
* Hargrove, E. C., 1979, “The Historical Foundations of American Environmental Attitudes,” _Environmental Ethics_, 1: 209–240.
* –––, 1989, _Foundations of Environmental Ethics_, Englewood Cliffs: Prentice Hall.
* Hepburn, R. W., 1966, “Contemporary Aesthetics and the Neglect of Natural Beauty,” in _British Analytical Philosophy_, B. Williams and A. Montefiore (ed.), London: Routledge and Kegan Paul.
* –––, 1993, “Trivial and Serious in Aesthetic Appreciation of Nature,” in _Landscape, Natural Beauty and the Arts_, S. Kemal and I. Gaskell (ed.), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1996, “Landscape and the Metaphysical Imagination,” _Environmental Values_, 5: 191–204.
* Herguedas, F. A., 2018, “Are Poplar Plantations Really Beautiful? On Allen Carlson’s Aesthetics of Agricultural Landscapes and Environmentalism,” _Environmental Values_, 27: 159–178.
* Herrington, S., 2009, _On Landscapes_, London: Routledge.
* Hettinger, N., 2005, “Carlson’s Environmental Aesthetics and the Protection of the Environment,” _Environmental Ethics_, 27: 57–76.
* –––, 2007, “Objectivity in Environmental Aesthetics and Protection of the Environment,” in _Nature, Aesthetics, and Environmentalism: From Beauty to Duty_, A. Carlson and S. Lintott (ed.), New York: Columbia University Press.
* –––, 2010, “Animal Beauty, Ethics, and Environmental Preservation,” _Environmental Ethics_, 32: 115–134.
* –––, 2017, “Evaluating Positive Aesthetics,” _Journal of Aesthetic Education_, 51: 26–41.
* Heyd, T., 2001, “Aesthetic Appreciation and the Many Stories about Nature,” _British Journal of Aesthetics_, 41: 125–137.
* –––, 2002, “Nature Restoration without Dissimulation: Learning from Japanese Gardens and Earthworks,” _Essays in Philosophy_, 2 \[available online].
* Higgins, K. M., 2017, “Global Aesthetics—What Can We Do?” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 75: 339–349.
* Hill, D. and Daniel, T. C., 2008, “Foundations for an Ecological Aesthetic: Can Information Alter Landscape Preferences?” _Society and Natural Resources_, 21: 34–49.
* Irvin, S., 2008a, “The Pervasiveness of the Aesthetic in Everyday Experience,” _British Journal of Aesthetics_, 48: 486–500.
* –––, 2008b, “Scratching an Itch,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 66: 25–35.
* –––, 2016a, (ed.), _Body Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2016b, “Why Body Aesthetics?” in _Body Aesthetics_, S. Irvin (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* Jamieson, D., 2018, “Loving Nature,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 485–495.
* Jóhannesdóttir, G. R., 2016, “Phenomenological Aesthetics of Landscape and Beauty,” in _Nature and Experience: Phenomenology and the Environment_, B. E. Bannon (ed.), Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* Kaplan, R. and Kaplan, S., 1989, _The Experience of Nature: A Psychological Perspective_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Kemal, S. and Gaskell, I., (ed.), 1993, _Landscape, Natural Beauty and the Arts_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Koh, J., 1988, “An Ecological Aesthetic,” _Landscape Journal_, 7: 177–191.
* Korsmeyer, C., 1999, _Making Sense of Taste: Food and Philosophy_, Ithaca: Cornell University Press.
* Kover, T. R., 2014, “Are the Oil Sands Sublime? Edward Burtynsky and the Vicissitudes of the Sublime,” in _Found in Alberta: Environmental Themes for the Anthropocene_, R. Boschman and M. Trono (ed.), Waterloo: Wilfrid Laurier University Press.
* Leddy, T., 1995, “Everyday Surface Qualities: ‘Neat’, ‘Messy’, ‘Clean’, ‘Dirty’,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 53: 259–268.
* –––, 2005a, “A Defense of Arts-Based Appreciation of Nature,” _Environmental Ethics_, 27: 299–315.
* –––, 2005b, “The Nature of Everyday Aesthetics,” in _The Aesthetics of Everyday Life_, A. Light and J. M. Smith (ed.), New York: Columbia University Press.
* –––, 2008, “The Aesthetics of Junkyards and Roadside Clutter,” _Contemporary Aesthetics_, 6, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=511)].
* –––, 2012a, “Defending Everyday Aesthetics and the Concept of ‘Pretty’,” _Contemporary Aesthetics_, 10, \[available online].
* –––, 2012b, _The Extraordinary in the Ordinary: The Aesthetics of Everyday Life_, Peterborough: Broadview.
* –––, 2014, “Everyday Aesthetics and Happiness,” in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, L. Yuedi and C. L. Carter (ed.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.
* –––, 2015, “Experience of Awe: An Expansive Approach to Everyday Aesthetics,” _Contemporary Aesthetics_, 13, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=654)].
* Lee, J. J., 2010, “Home Life: Cultivating a Domestic Aesthetic,” _Contemporary Aesthetics_, 8, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=587)].
* Lee, W. L., 2006, “On Ecology and Aesthetic Experience: A Feminist Theory of Value and Praxis,” _Ethics and the Environment_, 11: 21–41.
* Li, Z. and Cauvel, J., 2006, _Four Essays on Aesthetics: Toward a Global Perspective_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* Light, A. and Smith, J. M., (ed.), 2005, _The Aesthetics of Everyday Life_, New York: Columbia University Press.
* Lintott, S., 2006, “Toward Eco-Friendly Aesthetics,” _Environmental Ethics_, 28: 57–76.
* –––, 2007, “Ethically Evaluating Land Art: Is It Worth It?” _Ethics, Place and Environment_, 10: 263–277.
* –––, 2010, “Feminist Aesthetics and the Neglect of Natural Beauty,” _Environmental Values_, 19: 315–333.
* ––– and Carlson, A., 2014, “The Link between Aesthetic Appreciation and the Preservation Imperative,” in _Linking Ecology and Ethics for a Changing World: Values, Philosophy, and Action_, R. Rozzi, S. T. A. Pickett, C. Palmer, J. J. Armesto, and J. B. Callicott, (ed.), New York/Heidelberg: Springer.
* –––and Irvin, S., 2016, “Sex Objects and Sexy Subjects: A Feminist Reclamation of Sexiness,” in _Body Aesthetics_, S. Irvin (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* Loftis, R. J., 2003, “Three Problems for the Aesthetic Foundations of Environmental Ethics,” _Philosophy in the Contemporary World_, 10: 41–50.
* Macauley, D., 2007, “Walking the City,” in _The Aesthetics of Human Environments_, A. Berleant and A. Carlson (ed.), Peterborough: Broadview Press.
* Mahoney, B., 2016, “Engaging the Sublime without Distance: Environmental Ethics and Aesthetic Experience,” _Environmental Ethics_, 38:463–481.
* Mandoki, K., 2007, _Everyday Aesthetics: Prosaics, the Play of Culture and Social Identities_, Aldershot: Ashgate.
* –––, 2010, “The Third Tear in Everyday Aesthetics,” _Contemporary Aesthetics_, 8, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=663)].
* Mannison, D., 1980, “A Prolegomenon to a Human Chauvinistic Aesthetic,” in _Environmental Philosophy_, D. Mannison, M. McRobbie, and R. Routley (ed.), Canberra: Australian National University.
* Marsh, G. P., 1865, _Man and Nature; or Physical Geography as Modified by Human Action_, New York: Charles Scribner.
* Maskit, J., 2007, “‘Line of Wreckage’: Toward a Postindustrial Environmental Aesthetics,” _Ethics, Place and Environment_, 10: 323–337.
* –––, 2011, “The Aesthetics of Elsewhere: An Environmentalist Everyday Aesthetics,” _Aesthetic Pathways_, 1: 92–107.
* –––, 2014, “On Universalism and Cultural Historicism in Environmental Aesthetics,” in _Environmental Aesthetics: Crossing Divides and Breaking Ground_, M. Drenthen and J. Keulartz, (ed.), New York: Fordham University Press.
* Matthews, P., 2002, “Scientific Knowledge and the Aesthetic Appreciation of Nature,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 60: 37–48.
* McShane, K., 2018, “The Role of Awe in Environmental Ethics,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 473–484.
* Meeker, J., 1972, “Notes Toward an Ecological Esthetic,” _Canadian Fiction Magazine_, 2: 4–15.
* Melchionne, K., 1998, “Living in Glass Houses: Domesticity, Interior Decoration, and Environmental Aesthetics,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56: 191–200.
* –––, 2002, “Front Yards,” in _Environment and the Arts: Perspectives on Environmental Aesthetics_, A. Berleant (ed.), Aldershot: Ashgate.
* –––, 2011, “Aesthetic Experience in Everyday Life: A Reply to Dowling,” _British Journal of Aesthetics_, 51: 437–442.
* –––, 2013, “The Definition of Everyday Aesthetics,” _Contemporary Aesthetics_, 11, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=663)].
* –––, 2014, “The Point of Everyday Aesthetics,” _Contemporary Aesthetics_, 12, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=700)].
* Mikkonen, J., 2018, “Knowledge, Imagination, and Stories in the Aesthetic Experience of Forests,” _Estetika_, 55: 3–24.
* Miller, M., 1993, _The Garden As Art_, Albany: SUNY Press.
* Moore, R., 1999, “Appreciating Natural Beauty as Natural,” _Journal of Aesthetic Education_, 33: 42–59.
* –––, 2006, “The Framing Paradox,” _Ethics, Place and Environment_, 9: 249–267.
* –––, 2008, _Natural Beauty: A Theory of Aesthetics Beyond the Arts_, Peterborough: Broadview Press.
* Muir, J., 1894, “A View of the High Sierra,” in _The Mountains of California_, New York: The Century Company.
* Mullis, E. C., 2014, “Fitness for Function and Dance Aesthetics,” _Contemporary Aesthetics_, 12, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=693)].
* Nannicelli, T., 2018, “The Interaction of Ethics and Aesthetics in Environmental Art,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 497–506.
* Nasar, J. L., (ed.), 1988, _Environmental Aesthetics: Theory, Research, and Applications_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Nassauer, J. I., 1997, “Cultural Sustainability: Aligning Aesthetics and Ecology,” in _Placing Nature: Culture and Landscape Ecology_, J. I. Nassauer (ed.), Washington, D.C.: Island Press.
* Naukkarinen, O., 2013, “What is ‘Everyday’ in Everyday Aesthetics?” _Contemporary Aesthetics_, 11, \[available online].
* –––, 2017, “Everyday Aesthetics and Everyday Behavior,” _Contemporary Aesthetics_, 15, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=693)].
* Nguyen, A. M., (ed.), 2018, _New Essays in Japanese Aesthetics_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* Nicolson, M. H., 1959, _Mountain Gloom and Mountain Glory_, Ithaca: Cornell University Press.
* Nomikos, A., 2018, “Place _Matters_,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 453–462.
* Odin, S., 2017, “Whitehead’s Perspectivism as a Basis for Environmental Ethics and Aesthetics: A Process View on the Japanese Concept of Nature,” in _Japanese Environmental Philosophy_, J. B. Callicott and J. McRae (ed.), Oxford: Oxford University Press
* Orians, G. H. and Heerwagen J. H., 1986, “An Ecological and Evolutionary Approach to Landscape Aesthetics,” in _Landscape Meanings and Values_, E. C. Penning-Rowsell and D. Lowenthal (ed.), London: Allen and Unwin.
* –––, 1992, “Evolved Responses to Landscapes,” in _The Adapted Mind: Evolutionary Psychology and the Generation of Culture_, J. Barkow, L. Cosmides, and J. Tooby (ed.), New York: Oxford University Press.
* Paden, R., 2013. “A Defense of the Picturesque,” _Environmental Philosophy_, 10: 1–21.
* –––, 2015a, “Nature, Disorder, and Tragedy: Towards an Evolutionary Aesthetic,” _Environmental Philosophy_, 12: 45–66.
* –––, 2015b, “Picturesque Landscape Painting and Environmental Aesthetics,” _Journal of Aesthetic Education_, 49: 39–61.
* –––, 2016, “Landscapes and Evolutionary Aesthetics,” _Environment, Space, Place_, 8: 33–55.
* Paden, R., Harmon, L. K., and Milling, C. R., 2012, “Ecology, Evolution, and Aesthetics: Towards an Evolutionary Aesthetics of Nature,” _British Journal of Aesthetics_, 52: 124–139.
* –––, 2013, “Philosophical Histories of the Aesthetics of Nature,” _Environmental Ethics_, 35: 57–77.
* Paetzold, H., 2013, “The Aesthetics of City Strolling,” _Contemporary Aesthetics_, 11, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=666)].
* –––, 2014, “Foucault’s Aesthetics of Existence and the Ethics of Authenticity,” in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, L. Yuedi and C. L. Carter (ed.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.
* Parsons, G., 2002, “Nature Appreciation, Science, and Positive Aesthetics,” _British Journal of Aesthetics_, 42: 279–295.
* –––, 2004, “Natural Functions and the Aesthetic Appreciation of Inorganic Nature,” _British Journal of Aesthetics_, 44: 44–56.
* –––, 2006a, “Freedom and Objectivity in the Aesthetic Appreciation of Nature,” _British Journal of Aesthetics_, 46: 17–37.
* –––, 2006b, “Theory, Observation, and the Role of Scientific Understanding in the Aesthetic Appreciation of Nature,” _Canadian Journal of Philosophy_, 36: 165–186.
* –––, 2007, “The Aesthetic Value of Animals,” _Environmental Ethics_, 29: 151–169.
* –––, 2008a, _Aesthetics and Nature_, London: Continuum Press.
* –––, 2008b, “Nature, Aesthetic Values and Urban Design: Building the Natural City,” in _Philosophy and Design: From Engineering to Architecture_, P. Vermaas, P. Kroes, and A. Light (ed.), New York/Heidelberg: Springer.
* –––, 2010, “Beauty and Public Policy,” _People and Places_, London: The Commission for Architecture and the Built Environment, \[[available online](http://webarchive.nationalarchives.gov.uk/20110118095356/http:/www.cabe.org.uk/files/people-places-glenn-parsons.pdf)].
* –––, 2011, “Fact and Function in Architectural Criticism,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 69: 21–30.
* –––, 2015, “Why Should We Save Nature’s Hidden Gems?” _Journal of Applied Philosophy_, 32: 98–110.
* –––, 2016, _The Philosophy of Design_, Cambridge: Polity Press.
* –––, 2018, “Nature Aesthetics and the Respect Argument,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 411–418.
* ––– and Carlson, A., 2004, “New Formalism and the Aesthetic Appreciation of Nature,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 62: 363–376.
* ––– and Carlson, A., 2008, _Functional Beauty_, Oxford: Oxford University Press.
* ––– and Zhang, X., 2018, “Appreciating Nature and Art: Recent Western and Chinese Perspectives,” _Contemporary Aesthetics_, 16, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=693)].
* Parsons, R. and Daniel T. C., 2002, “Good Looking: In Defense of Scenic Landscape Aesthetics,” _Landscape and Urban Planning_, 60: 43–56.
* Phemister, P. and Strickland, L., 2015, “Leibniz’s Monadological Positive Aesthetics,” _British Journal for the History of Philosophy_, 23: 1214–1234.
* Porteous, D. J., 1996, _Environmental Aesthetics: Ideas, Politics and Planning_, London: Routledge.
* Prior, J. and Brady, E., 2017, “Environmental Aesthetics and Rewilding,” _Environmental Values_, 26: 31–51.
* Puolakka, K., 2018, “On Habits and Functions in Everyday Aesthetics,” _Contemporary Aesthetics_, 16, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=693)].
* Ravasio, M., 2018, “Food Landscapes: An Object-Centered Model of Food Appreciation,” _Monist_, 101: 309–323.
* Robinson, K. W. and Elliott, K. C., 2011, “Environmental Aesthetics and Public Environmental Philosophy,” _Ethics, Policy and Environment_, 14: 175–191.
* Rolston, H., 1988, _Environmental Ethics: Duties to and Values in the Natural World_, Philadelphia: Temple University Press.
* –––, 1995, “Does Aesthetic Appreciation of Nature Need to be Science Based?” _British Journal of Aesthetics_, 35: 374–386.
* –––, 1998, “Aesthetic Experience in Forests,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56: 157–166.
* –––, 2000, “Aesthetics in the Swamps,” _Perspectives in Biology and Medicine_, 43: 584–597.
* –––, 2002, “From Beauty to Duty: Aesthetics of Nature and Environmental Ethics,” in _Environment and the Arts: Perspectives on Environmental Aesthetics_, A. Berleant, (ed.), Aldershot: Ashgate.
* Ross, S., 1993, “Gardens, Earthworks, and Environmental Art,” in _Landscape, Natural Beauty and the Arts_, S. Kemal and I. Gaskell (ed.), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1998, _What Gardens Mean_, Chicago: University of Chicago Press.
* –––, 2005, “Landscape Perception: Theory-Laden, Emotionally Resonant, Politically Correct,” _Environmental Ethics_, 27: 245–263.
* Saarinen, T. F., Seamon, D., and Sell, J. L., (ed.), 1984, _Environmental Perception and Behavior: An Inventory and Prospect_, Chicago: Department of Geography, University of Chicago.
* Sagoff, M., 1974, “On Preserving the Natural Environment,” _Yale Law Journal_, 84: 205–267.
* Saito, Y., 1985, “The Japanese Appreciation of Nature,” _British Journal of Aesthetics_, 25: 239–251.
* –––, 1992, “The Japanese Love of Nature: a Paradox,” _Landscape_, 31: 1–8.
* –––, 1996, “Japanese Gardens: the Art of Improving Nature,” _Chanoyu Quarterly_, 83: 40–61.
* –––, 1998a, “The Aesthetics of Unscenic Nature,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56: 101–111.
* –––, 1998b, “Appreciating Nature on its Own Terms,” _Environmental Ethics_, 20: 135–149.
* –––, 2001, “Everyday Aesthetics,” _Philosophy and Literature_, 25: 87–95.
* –––, 2002, “Scenic National Landscapes: Common Themes in Japan and the United States,” _Essays in Philosophy_, 3 \[available online].
* –––, 2004, “Machines in the Ocean: The Aesthetics of Wind Farms,” _Contemporary Aesthetics_, 2, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=247)].
* –––, 2007, “The Role of Aesthetics in Civic Environmentalism,” in _The Aesthetics of Human Environments_, A. Berleant and A. Carlson (ed.), Peterborough: Broadview Press.
* –––, 2008, _Everyday Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2010, “Future Directions for Environmental Aesthetics,” _Environmental Values_, 19: 373–391.
* –––, 2012, “Everyday Aesthetics and Artification,” _Contemporary Aesthetics_, 4 \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=640)].
* –––, 2014a, “Everyday Aesthetics in the Japanese Tradition,” in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, L. Yuedi and C. L. Carter (ed.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.
* –––, 2014b, “Future Directions for Environmental Aesthetics,” in _Environmental Aesthetics: Crossing Divides and Breaking Ground_, M. Drenthen and J. Keulartz, (ed.), New York: Fordham University Press.
* –––, 2016, “Body Aesthetics and the Cultivation of Moral Virtues,” in _Body Aesthetics_, S. Irvin (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2017a, _Aesthetics of the Familiar: Everyday Life and World-Making_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2017b, “The Role of Imperfection in Everyday Aesthetics,” _Contemporary Aesthetics_, 15, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=640)].
* –––, 2018, “Consumer Aesthetics and Environmental Ethics: Problems and Possibilities,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 429–439.
* Sandrisser, B., 2007, “Cultivating Commonplaces: Sophisticated Vernacularism in Japan,” in _The Aesthetics of Human Environments_, A. Berleant and A. Carlson (ed.), Peterborough: Broadview Press.
* Seel, M., 2015, “Landscapes of Human Experience,” _Contemporary Aesthetics_, 13, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=348)].
* Semczyszyn, N., 2013, “Public Aquariums and Marine Aesthetics,” _Contemporary Aesthetics_, 11, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=668)].
* Sepänmaa, Y., 1993, _The Beauty of Environment: A General Model for Environmental Aesthetics_, Second Edition, Denton: Environmental Ethics Books.
* –––, 2004, “Environmental Stories: Speaking and Writing Nature,” in _The Aesthetics of Natural Environments_, A. Carlson and A. Berleant (ed.), Peterborough: Broadview Press.
* –––, 2005, “The Aesthetics of the Road, Road Art, and Road Traffic,” _Contemporary Aesthetics_, 1, \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=348)].
* –––, 2007, “Multi-sensoriness and the City,” in _The Aesthetics of Human Environments_, A. Berleant and A. Carlson (ed.), Peterborough: Broadview Press.
* –––, 2010, “From Theoretical to Applied Environmental Aesthetics: Academic Aesthetics Meets Real-World Demands,” _Environmental Values_, 19: 393–405.
* ––– and Heikkilä-Palo, L., (ed.), 2005, _Pellossa perihopeat_ (Fields–The Family Silver), Helsinki: Maahenki Oy.
* –––, Heikkilä-Palo, L., and Kaukio, V., (ed.), 2007, _Maiseman kanssa kasvokkain_ (Face to Face with the Landscape), Helsinki: Maahenki Oy.
* Shapshay, S. 2013, “Contemporary Environmental Aesthetics and the Neglect of the Sublime,” _British Journal of Aesthetics_, 53: 181–198.
* ––– and Tenen, L., (ed.), 2018a, _The Good, the Beautiful, the Green: Environmentalism and Aesthetics_, Special issue of _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76, 4.
* –––and Tenen, L, 2018b, “Introduction to _The Good, the Beautiful, the Green: Environmentalism and Aesthetics_,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 391–397.
* Sheppard, S. and Harshaw, H., (ed.), 2001, _Forests and Landscapes: Linking Ecology, Sustainability and Aesthetics_, New York: CAB International Publishers.
* Simus, J. B., 2008a, “Aesthetic Implications of the New Paradigm in Ecology,” _Journal of Aesthetic Education_, 42: 63–79.
* –––, 2008b, “Environmental Art and Ecological Citizenship,” _Environmental Ethics_, 30: 21–36.
* Sparshott, F., 1972, “Figuring the Ground: Notes on some Theoretical Problems of the Aesthetic Environment,” _Journal of Aesthetic Education_, 6: 11–23.
* Stecker, R., 1997, “The Correct and the Appropriate in the Appreciation of Nature,” _British Journal of Aesthetics_, 37: 393–402.
* –––, 1999, “Reflections on Architecture: Buildings as Artworks, Aesthetic Objects, and Artificial Environments,” in _Architecture and Civilization_, M. Mitias (ed.), Amsterdam: Rodopi.
* –––, 2012, “Epistemic Norms, Moral Norms, and Nature Appreciation,” _Environmental Ethics_, 34: 247–264.
* Stewart, D. C. and Johnson, T. N., 2018, “Complicating Aesthetic Environmentalism: Four Criticisms of Aesthetic Motivations for Environmental Action,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 441–451.
* Stolnitz, J., 1961, “Of the Origins of ‘Aesthetic Disinterestedness’,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 20: 131–143.
* Svabo, C. and Ekelund, K, 2015, “Environmental Aesthetics: Notes for Design Ecology,” _Nordes 2015: Design Ecologies_, 6: 1–9.
* Sweeney, K., 2017, _The Aesthetics of Food: The Philosophical Debate About What We Eat and Drink_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield.
* Tafalla, M., 2010, “From Allen Carlson to Richard Long: The Art-Based Appreciation of Nature,” _Proceedings of the European Society for Aesthetics_, 2: 491–515.
* –––2011, “Rehabilitating the Aesthetics of Nature: Hepburn and Adorno,” _Environmental Ethics_, 33: 45–56.
* –––2017, “The Aesthetic Appreciation of Animals in Zoological Parks,” Contemporary Aesthetics, 15 \[[available online](http://www.contempaesthetics.org/newvolume/pages/article.php?articleID=325)].
* Thompson, C. W. and Tarvlou, P., 2009, _A Critical Review of Research in Landscape and Woodland Perceptions, Aesthetics, Affordances and Experience_ (A Report for the Forestry Commission), Edinburgh: Edinburgh College of Art, OPENspace: The Research Centre for Inclusive Access to Outdoor Environments.
* Thompson, J., 1995, “Aesthetics and the Value of Nature,” _Environmental Ethics_, 17: 291–305.
* Toadvine, T., 2010, “Ecological Aesthetics,” in _Handbook of Phenomenological Aesthetics_, H. R. Sepp and L. Embree (ed.), New York/Heidelberg: Springer.
* van Etteger, R., Thompson, I. H., and Vicenzotti, V., 2016, “Aesthetic Creation Theory and Landscape Architecture,” _Journal of Landscape Architecture_, 11: 80–89.
* Varandas, M. J., 2015, “The Land Aesthetic, Holmes Rolston’s Insight,” _Environmental Values_, 24: 209–226.
* Vogel, S., 2015, _Thinking like a Mall: Environmental Philosophy after the End of Nature_, Cambridge: MIT Press.
* von Bonsdorff, P., 2002, “Urban Richness and the Art of Building,” in _Environment and the Arts: Perspectives on Environmental Aesthetics_, A Berleant (ed.), Aldershot: Ashgate.
* –––, 2005, “Agriculture, Aesthetic Appreciation and the Worlds of Nature,” _Contemporary Aesthetics_, 3, \[available online].
* ––– and Haapala, A., (ed.), 1999, _Aesthetics in the Human Environment_, Lahti: International Institute of Applied Aesthetics.
* Walton, K., 1970, “Categories of Art,” _Philosophical Review_, 79: 334–367.
* Wattles, J., 2013, “John Muir as a Guide to Education in Environmental Aesthetics,” _Journal of Aesthetic Education_, 47: 56–71.
* Welchman, J., 2018, “Aesthetics of Nature, Constitutive Goods, and Environmental Conservation: A Defense of Moderate Formalist Aesthetics,” _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76: 419–428
* Welsch, W., 2005, “Sport Viewed Aesthetically, or Even as Art,” in _The Aesthetics of Everyday Life_, A. Light and J. M. Smith (ed.), New York: Columbia University Press.
* Xue, F., 2008, “The Universal Significance of China Natural Aesthetic Tradition,” _Nankai Journal_ (Humanities and Social Science Edition), 2: 88–96.
* –––, 2018, “Two Types of a Doctrine of Objectivity in the Aesthetic Appreciation of Nature,” _Contemporary Aesthetics_, Special Volume 6, \[[available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol0/iss6/2/)].
* ––– and Carlson, A., 2010, “Scientific Understanding of Environmental Aesthetics in Perspective,” in _Aesthetics International_–_Contemporary International Aestheticians Interviews_, L. Yuedi (ed.), Beijing: China Social Sciences Press.
* Yuedi, L., 2014, “‘Living Aesthetics’ from the Perspective of the Intercultural Turn,” in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, L. Yuedi and C. L. Carter (ed.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.
* ––– and Carter, C. L., (ed.), 2014a, _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.
* ––– and Carter, C. L., 2014b, “Introduction,” in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, L. Yuedi and C. L. Carter (ed.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.
* Zangwill, N., 2001, “Formal Natural Beauty,” _Proceedings of the Aristotelian Society_, 101: 209–224.
* –––, 2013, “Clouds of Illusion in the Aesthetics of Nature,” _Philosophical Quarterly_, 63: 576–596.
* Zeng, F., 2017 “Ecological Aesthetics: A New Aesthetic Conception of Ecological Existence in the Post-modern Context,” L. Huang (trans.) _Critical Theory_, 1, 2: 8–31.
* Zeng, Y., 2017, “The Human-oriented Ecological view and its Aesthetics as the ‘Self-Consciousness of Nature’,” _Critical Theory_, 1, 2: 43–58.
* Ziff, P., 1979, “Anything Viewed,” in _Essays in Honour of Jaakko Hintikka On the Occasion of His Fiftieth Birthday on January 12, 1979_, E. Saarinen, R. Hilpinen, I. Niiniluoto, and M. Hintikka (ed.), Dordrecht: Reidel.
* Zube, E. H., 1984, “Themes in Landscape Assessment Theory,” _Landscape Journal_, 3: 104–110.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=environmental-aesthetics).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/environmental-aesthetics/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=environmental-aesthetics\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/environmental-aesthetics/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[aesthetic, concept of the](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/) | [aesthetics: British, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-british/) | [aesthetics of the everyday](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/) | [architecture, philosophy of](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/) | [Dewey, John: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/dewey-aesthetics/) | [ethics: environmental](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-environmental/)

[Copyright © 2019](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Allen Carlson](http://allencarlson.com/)
